\section{Vererbung}
\subsection{Intro}
\begin{frame}{Warum erben?}
	\begin{itemize}
		\item Eigenschaften der Elternklasse übernehmen
		\item Erweiterung mit eigenen Merkmalen
		\item \textbf{Substituierbarkeit}: Alles, was Oberklasse kann, kann auch die Kindklasse
		\item Kindklasse soll zusätzliche Eigenschaften haben
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Überblick}
\begin{frame}{Vererbung}
	\begin{itemize}
		\item Hierarchische Klassenstruktur
		\item Unterklasse erbt von genau einer Oberklasse
		\item Übernommen werden (sichtbare):
		\begin{itemize}
			\item Attribute
			\item Methoden
			\item Verschachtelte Klassen
		\end{itemize}
		\item Konstruktoren werden \textit{nicht} vererbt
		\begin{itemize}
			\item Aufruf aber mit \java{super} möglich
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Vererbung in Java}
		\begin{itemize}
    \item Spezielles Schlüsselwort: \java{extends}
    \item Nur eine (direkte) Elternklasse erlaubt
    \item Alle Klassen erben implizit von \java{Object}
    \item Zusätzliche Methoden nur in Unterklasse sichtbar
    \item Zuweisung: nur Unterklasse an Oberklasse, umgekehrt nicht\pause
    \item Annotation @\java{Override}: Markiert, dass überladen werden soll
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
  \begin{columns}
    \column{0.4\linewidth}
    \begin{javacode*}{}
      class House {
        Door d;
        void openDoor() {...}
      }
      class WoodenHut
      extends House {
        void burn() {...}
        @Override
        void openDoor() {
          creak();
        }
      }
      class Skyscraper
      extends House {
        Elevator e;
      }
    \end{javacode*}

    \column{0.5\linewidth}
    \begin{javacode}
      House h = new WoodenHouse();
      h.openDoor(); //creak
      h.burn(); //Fehler
    \end{javacode}    
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Methoden}
\begin{frame}[fragile]{Methoden}
    \begin{minipage}{0.59\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item von Elternklasse geerbt
            \item können überschrieben werden:
            \begin{itemize}
                \item gleiche Parameter
                \item Schlüsselwort \texttt{@}\java{Override}
            \end{itemize}
            %\item Dynamische Bindung:
            %\begin{itemize}
            \item Aufgerufen wird immer die Methode des Objektes
                %\item Bestimmung erst zur Laufzeit
            %\end{itemize}
            \item Aufruf der Elternmethode: \java{super.methodenname(...)}
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \begin{javacode}
          class Reptile {
            void bite() {...}   
          }
        \end{javacode}
        \begin{javacode}
          class Crocodile 
              extends Reptile {
            @Override
            void bite() {
              super.bite();
              roll();
            }
            void roll() {...}
          }
        \end{javacode}
        \begin{javacode}
          Reptile r = new Crocodile();
          r.bite();
        \end{javacode}
    \end{minipage}
\end{frame}

\subsection{Konstruktoren}
\begin{frame}[fragile]{Konstruktoren}
	\begin{itemize}
		\item Konstruktoren werden nicht mitvererbt
		\item Muss explizit aufgerufen werden: Schlüsselwort \java{super}
        \item Ruft zu den Argumenten passenden Konstruktor der Oberklasse auf
        \item Wenn nicht angegeben wird immer Defaultkonstruktor aufgerufen
	\end{itemize}
	\begin{javacode}
    public class Dog {
      public Dog() { ... }
    }	
	\end{javacode}
	\begin{javacode}
    public class Terrier {
      public Terrier() {
        super(); //Aufruf von Dog()
      }
    }
	\end{javacode}
\end{frame}

\subsection{Typecast}
\begin{frame}[fragile]{Typecast}
    \begin{itemize}
        \item Cast von Unterklasse zu Oberklasse immer möglich
        \item Andersherum nur, wenn sicher ist, dass es ein Objekt der Unterklasse ist
    \end{itemize}
    \begin{javacode}
      Dog d = new Terrier();
      Terrier t = (Terrier) d;
      Poodle p = (Poodle) d; //Exception
    \end{javacode}
    \setbeamercovered{transparent}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgabe: Rollenspiel}
  Einfaches RPG:
  \begin{itemize}
    \item Verschiedene Figuren:
    \begin{itemize}
      \item Spieler: Haben ein Inventar und eine Waffe
      \item Monster: haben einen Schatz
      \item Händler: Haben eine Liste von Handelsangeboten
      \item Alle Figuren können Schaden nehmen und haben eine bestimmte Anzahl an Lebenspunkten
    \end{itemize}
    \item Gegenstände:
    \begin{itemize}
      \item Rüstungen: schützen vor bestimmter Schadensart
      \item Waffen: verursachen eine bestimmte Art von Schaden
      \begin{itemize}
        \item Schwert: verursacht Hiebschaden
        \item Hellebarde: verursache Hieb- und Stichschaden
        \item Zauberspruch: verursacht magischen Schaden
      \end{itemize}
      \item Schätze: glitzern
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
